% !TEX root = ../proyect.tex

\chapter{Conclusiones finales}

\section{Conclusiones}\label{sec:conclusion}

En este trabajo hemos hecho un recorrido por las distintas arquitecturas que proporcionan herramientas para solucionar problemas de índole industrial en el campo de la segmentación de imágenes. Lo hemos usado como base para definir un proyecto, establecer unos objetivos y ejecutarlo, plasmando en él los resultados obtenidos en forma de documentación.

También hemos repasado las herramientas y técnicas que permiten, partiendo de unos modelos predeterminados, hacer refinamientos mediante la exploración del espacio conformado por los hiperparámetros. Hemos visto cómo ayudarnos de instrumentos para que el entrenamiento de los modelos ofrezca mejores resultados tanto en tiempo de entrenamiento como en calidad de la segmentación.

Hemos modificado el código de un experimento para hacerlo funcional, robusto y ejecutable en cualquier máquina con o sin GPU y lo ponemos disponible públicamente en un repositorio abierto.\footnote{https://gitlab.com/garciaae/tfg-lsi}

También hemos hecho varios experimentos para segmentar un conjunto de imágenes variando uno o varios parámetros a la vez determinando cuales eran en cada momento los hiperparámetros más recomendables para modificar, llegando a la conclusión que siempre hay margen de mejora.

Hemos conseguido adaptar el proyecto para poder ejecutarlo en modo multiagente, desde la consola o desde un \textit{Jupyter notebook} lo que le confiere cierta portabilidad y hemos entrenado la red usando varios tamaños de conjuntos de datos.

En este trabajo hemos apreciado que si bien la mejora no es muy apreciable, se pueden obtener resultados mejores haciendo uso de hiperparámetros que no se han explorado en los experimentos que hemos llevado a cabo, como dar valores a las distintas capas del \textit{encoder} y jugar con distintos tamaños de chip. También, el experimentar y comprobar que el tiempo de entrenamiento de estos modelos depende de varios aspectos, pero principalmente del tamaño de los datos de entrada y de la capacidad de procesamiento: GPU versus CPU.

En lo personal, ha sido muy gratificante experimentar y comprobar que gracias a la elección de este proyecto, hemos aprendido más allá de los fundamentos teóricos, a desarrollar un trabajo usando técnicas que no habíamos empleado antes. También hemos cambiado de cierta manera la mente para tener disponibles otras estrategias que por un lado nos permiten resolver problemas usando lo aprendido y por otro, nos permiten plantear proyectos en los que aplicar lo descrito en este trabajo.

\section{Trabajo futuro}\label{sec:future_to_do}

Para profundizar sobre el trabajo proponemos usar la capa de elevación para mejorar el entrenamiento del modelo. Así podríamos determinar si la vegetación es pasto o árbol o bien determinar con más precisión entre las distintas categorías que tienen elevación, como edificios y coches, de aquellas que no lo tienen, como el agua o el suelo. 

Otros enfoques que proponemos son cambiar los distintos \textit{encoders} usados a implementaciones usando la API \textit{layers} de Keras de los mismos en los que se puede experimentar con otros parámetros de más bajo nivel: capas, convoluciones, etc.